\section{Результаты моделирования}
На первом этапе моделирования в пакете \foreignlanguage{english}{COMSOL Multiphysics} рассчитали следующие параметры:
\begin{itemize}
\item напряженность электрического поля,
\item глубина проникновения электрического поля,
\item зависимость емкости датчика от изменения диэлектрической проницаемости.
\end{itemize}

Наибольшей емкостью обладает встречно\-/штыревой датчик влажности (порядка 6,5 пФ), представленный на рисунке~\ref{fig:idc-field}. Также этот датчик обладает наименьшей глубиной проникновения электрического поля (около 500 мкм). Наименьшей емкостью обладает прямоугольный датчик влажности~--- 2,03 пФ [3-A]. Результаты, полученные при моделировании, приведены в таблице~\ref{table:data-first-experiment}. На рисунках~\ref{fig:cylindrical-field} и~\ref{fig:rectangle-field} приведены распределения электрического поля для цилиндрического и прямоугольного датчика соответственно.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.31\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{chapter-3/section-1/idc-field}
\subcaption{Встречно\-/штыревой\\ ДВ}
\label{fig:idc-field}
\end{subfigure}
~
\begin{subfigure}[b]{0.31\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{chapter-3/section-1/cylindrical-field}
\subcaption{Цилиндрический\\ ДВ}
\label{fig:cylindrical-field}
\end{subfigure}
~
\begin{subfigure}[b]{0.31\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{chapter-3/section-1/rectangle-field}
\subcaption{Прямоугольный\\ ДВ}
\label{fig:rectangle-field}
\end{subfigure}
\caption{Распределение электрического поля ДВ}
\end{figure}

Анализируя полученные графики можно заключить, что встречно\-/штыревой датчик обладает наиболее равномерным распределением электрического поля, что соответствует эпидермальному слою кожи человека.

Емкость рассматриваемых видов датчиков влажности кожи человека, расстояние от поверхности электродов, на котором напряженность электрического поля падает до нуля, а также глубина проникновения электрического поля представлены в таблице~\ref{table:data-first-experiment} [4-A].

\begin{table}[htbp]
\small
\caption{Значение емкости встречно\-/штыревого, цилиндрического, прямоугольного ДВ; расстояние от поверхности электродов, на котором напряженность электрического поля падает до нуля; глубина проникновения электрического поля}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering}X|>{\centering\arraybackslash}X|}
\hline

Вид датчика & Емкость датчика (при влажности 50\%), пФ & Расстояние, на котором напряженность электрического поля падает до нуля, мкм &Расстояние, на котором напряженность электрического поля уменьшается в $e$ раз, мкм
 \\
\hline
Встречно\-/штыревой & 6,44 & 516 & 114\\
\hline
Цилиндрический & 2,41 & 2355 & 240\\
\hline
Прямоугольный & 2,03 & 2859 & 212\\
\hline
\end{tabularx}
\label{table:data-first-experiment}
\end{table}

Исходя из данных, полученных в ходе моделирования, установлено, что наименьшей глубиной проникновения электрического поля (114 мкм) обладает встречно\-/штыревой ДВ, что позволяет исключить влияние более глубоких слоев кожи человека [5-A].

На втором этапе моделирования выполнялся расчет зависимости электрической емкости ДВ с различными геометрическими параметрами от изменения относительной влажности эпидермиса.

Модель встречно\-/штыревого ДВ для измерения электрической емкости в зависимости от изменения относительной влажности эпидермиса представлен на рисунке~\ref{fig:idc-model} (1~--- плата печатная (FR4), 2~--- электроды датчика влажности (медь), 3~--- воздух, 4~--- измеряемая среда (кожа)) [6-A].

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{chapter-3/section-1/idc-model}
\caption{Модель встречно\-/штыревого ДВ для измерения электрической емкости в зависимости от изменения относительной влажности эпидермиса}
\label{fig:idc-model}
\end{figure}

Значения относительной диэлектрической проницаемости для каждой подобласти модели приведены в таблице~\ref{table:dielectric-const}.

\begin{table}[htbp]
\small
\caption{Значения относительной диэлектрической проницаемости подобластей модели}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|c|>{\centering}X|>{\centering\arraybackslash}X|}
\hline
Подобласть & Материал & Относительная диэлектрическая проницаемость, $\varepsilon$ \\
\hline
1 & FR4 & 4,5\\
\hline
2 & Медь & 1\\
\hline
3 & Воздух & 1\\
\hline
4 & Гомогенная модель кожи человека & 6,04--77,3 \\
\hline
\end{tabularx}
\label{table:dielectric-const}
\end{table}

Графики зависимости электрической емкости датчиков от относительной влажности измеряемой среды (кожи человека) представлены на рисунке~\ref{fig:rhvsc}.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\fontsize{10}{12}\selectfont
\input{chapter-3/section-1/rhvsc.tex}
\caption{Графики зависимости электрической емкости датчиков от относительной влажности эпидермиса}
\label{fig:rhvsc}
\end{figure}

Анализируя вышепредставленные графики, можно сделать вывод, что встречно\-/штыревой ДВ обладает наибольшей чувствительностью. Это означает, что при одном и том же значении относительной влажности измеряемой среды (эпидермиса) встречно\-/штыревой ДВ покажет большее значение электрической емкости, например, при влажности 50\%~--- 6,44 пФ (таблица~\ref{table:data-first-experiment}). Это позволяет повысить точность определения влажности кожи человека по сравнению с цилиндрическим и прямоугольным датчиками [7-A].

По результатам моделирования изготовлены три встречно\-/штыревых ДВ с различными геометрическими параметрами (таблица~\ref{table:idc-measurements}). Основными изменяемыми параметрами встречно\-/штыревых ДВ являются промежуток между плечами $G$ и длина перекрывающейся области $L$. Исходя из этого, изготовленные встречно\-/штыревые ДВ обозначены как датчик $G$x$L$.

Моделирование в программной среде \foreignlanguage{english}{COMSOL Multiphysics} показало, что наибольшей глубиной проникновения электрического поля (таблица~\ref{table:field-depth}) обладает датчик 1000x11700 (115 мкм). Следовательно, электрическое поле, проникая в более глубокие слои кожи человека (дерма), снижает диагностическую ценность измеряемого параметра (электрическая емкость). Модель встречно\-/штыревого ДВ (рисунок~\ref{fig:idc-model}) в данном исследовании изменена: подобласть 3~--- диэлектрическое покрытие (лак) толщиной $h$~= 125 мкм и относительной диэлектрической проницаемостью $\varepsilon$~= 4 [8-A].

\begin{table}[h]
\small
\caption{Значения относительной диэлектрической проницаемости подобластей модели}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\centering}X|>{\centering}X|>{\centering\arraybackslash}X|}
\hline
Датчик 1000x11700 & Датчик 640x7000 & Датчик 640x2000 \\
\hline
$W$ = 100 мкм & $W$ = 100 мкм & $W$ = 100 мкм\\
\hline
$G$ = 1000 мкм & $G$ = 640 мкм & $G$ = 640 мкм\\
\hline
$W_{t}$ = 100 мкм & $W_{t}$ = 100 мкм & $W_{t}$ = 100 мкм\\
\hline
$G_{e}$=1000 мкм & $G_{e}$=640 мкм & $G_{e}$=640 мкм \\
\hline
$L$=11700 мкм & $L$=7000 мкм & $L$=2000 мкм \\
\hline
\end{tabularx}
\label{table:idc-measurements}
\end{table}
\vspace{-\baselineskip}
\begin{table}[h]
\small
\caption{Значение электрической емкости и глубины проникновения электрического поля в коже человека рассматриваемых встречно\-/штыревых ДВ}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|c|>{\centering}X|>{\centering\arraybackslash}X|}
\hline
Встречно\-/штыревой ДВ & Электрическая емкость (при влажности 50\%), пФ & Расстояние, на котором напряженность электрического поля уменьшается
в $e$ раз, мкм
 \\
\hline
датчик 1000x11700 & 3,84 & 115 \\
\hline
датчик 640x7000 & 2,65 & 98 \\
\hline
датчик 640x2000 & 1,05 & 102 \\
\hline
\end{tabularx}
\label{table:field-depth}
\end{table}

На рисунке~\ref{fig:idcs} представлены графики зависимости электрической емкости рассматриваемых встречно\-/штыревых ДВ от относительной влажности измеряемой среды (кожи человека).

Таким образом, экспериментально установлено, что датчик 640x7000 имеет меньшую глубину проникновения, чем датчик 1000x11700, и является более чувствительным по сравнению с датчиком 640x2000 (таблица~\ref{table:field-depth}). В дальнейших исследованиях использован датчик 640x7000.
